就把必然 留在2020

<<就把必然 留在2020>>

2020，大概是要我們痛著去上的一課。
課堂的過程或許我們也曾經哭過，鬧過，頹廢過，抑鬱過⋯ 但來到今天，你和我也總算順利畢業了。

而這堂生命課的命題，叫作，沒有必然。

用生命作教材，這堂課便注定沉重，但就是因為生命的重量是如此實在，這堂課的領悟才會變得這麼深刻。你呢？一年的實習過去，明年將至，生命裏還有甚麼是不變？手心間還有甚麼是必然？

曾以為三五成群是必然，今天只可一人回味從前。
從前幾乎每個月也會碰面的好友，如今想見也不能齊齊整整的碰面，二人限聚又無奈沒有私人空間，是土地問題，也是這片土地的問題。

曾以為通宵暢飲是必然，今天只剩冷清的夜宴。
快樂與難過，以前總可相約良朋摯友一一碰杯乾下去；如今的苦水沒有酒精化解，只好一人在家無奈哽下去。

曾以為對目而笑是必然，今天連自己情緒也欺騙。
走上街頭，城內只剩餘一對又一對的累眼，無需要再笑面迎人，難怪我們漸漸失去了微笑的本領。即使口罩脫下，鏡內人也是木無表情的。今天的你快樂嗎？大概你也不懂回應。

曾以為自由呼吸是必然，今天的空氣卻帶有淡煙。
城內的空氣彷彿有害有毒，我們每天也在口罩下預演地球缺氧的戲碼。疫情過去，除罩呼吸，空氣卻帶有刺鼻的感覺，或許，屬於自由的空氣也如曾經的美好般，已成過去。

曾以為下次再見是必然，怎料下次始終未兌現。
你還敢相信下次嗎？那麼，下次的東京之旅，下次的齊人歡聚，下次的告別愁緒⋯又會是何年何日的奢望？或許我們不敢再信口開河，更會自責自己從未珍惜過。

終於，我們跌跌碰碰的走到了2020的最後一段路。
回望沿路上的種種，原來現在回想仍然會熱淚盈眶。那些恐懼，那些焦慮，那些前路茫茫，那些沒完沒了⋯

還有，路上離隊的人，勇敢的，善良的，身不由己的，未能回家的，以及那些提早離場到天國的⋯統統也不是數字，而是有血有肉的故事。
我懇求你們不要忘記。

最後，我亦希望你能夠好好感謝你自己。
是你，咬緊牙關的走到今天；
是你，背起所有重擔堅持的走到終點；
是你，跌倒了再把自己拾起，沒有選擇放棄；
是你，儘管洩氣，也堅持做個更好的自己。

對啊，這一年真的不容易，但慶幸我們能夠一起衝線。就把必然留在2020，來年，即使迎來更多的起跌，只要我們擁有彼此，便可無畏懼的一起共勉，

但願即將來臨的2021，能關顧此時此刻的香港人。